轉自 澳門 愛瞞日報

【愛瞞來論】致 無法理解香港的你

文／景嚴

「呢個世界痴咗線。」這句是我最近聽得最多的說話。

721，網絡全是舖天蓋地的憤怒，無法用言語形容的複雜心情。我是一個土生土長的澳門人，我只是隔岸的觀察者，剛好在這天，我終於感受到，明白到香港人有多絕望，這個世界，真係痴線。

忍受不了下筆寫這篇文，是因為最衝擊我的畫面出現了，已經不是示威者和警察之間的衝突，是黑社會站出來無差別攻擊普通市民，那是按日常生活路過的普通市民而已。

我相信很多年青人都會跟我有相同感受，常常聽到老一輩「訓斥」，示威者的「暴力」是搞亂香港的源頭，支持警方「執法」的說話，尤其是澳門長年繁榮穩定，「搞事」變相成為敢發聲的標籤，就似沉默便能明哲保身；但我很想跟這些長輩說一聲，您錯了。或許你們覺得自己經歷過跨時代的變遷和發展，造就我們這一代能過上好的日子，可是我認為，現在活著的正是最壞的時代。

在澳門，有手有腳的後生仔，的確找一份工作不難，解決自己的衣食住行絕對不成問題，即使偶爾也會抱怨物價貴﹑交通爛﹑買樓難等世紀難題，這種夠食夠用的生活不會令澳門上街；可是你們看一看香港，有多少人就連最基本的生存條件都滿足得很艱難。相比澳門，香港一點也不安穩，正正是不安穩，才會逼出幾百萬人站出來，吐一吐積怨已久的一口氣。

如果你還是覺得「送中」仍是你口中所說的「身冇屎就唔怕俾人拉」的一項條文，如果你還是覺得香港走上街頭的人都是「先撩者賤」，請您到香港一趟，不用參加遊行，就靜靜地在旁邊做一個觀察者，看看這班「搞事者」是怎樣在街上走著喊著，表達他們內心的不滿，用手上僅有的物資去還擊，看看政府和警察是怎樣拋出催淚彈而不是橄欖枝，白衫黑底的人是怎樣揮舞手中的武器，一班無辜路過受傷的人那求助無門的模樣，你又會有怎樣的感受？

我不贊成暴力，但從不鼓勵暴力對抗的人啊，你見識到和理非的蒼白無力嗎？是病態，香港人是病入膏肓，我看著是病得可悲又無奈，請將心比心，發揮一下想像力，換作是你，沒有人會想看見自己土生土長的地方，惡化成一個默不作聲也有生命威脅的地方。

這篇文章不是要說服您支持香港哪一方的人，只是想看到文字的您能夠放下片面之言，假如您之前對這班「搞事者」惡言相向，我希望同為旁觀者的您，能夠理解站出來的香港人並非人人都是暴徒，香港警察亦非人人都是黑警，這個世界從來不是非黑即白；站出來的人有他們和平的立場和訴求，裡面也有夾在中間左右難做人的警察，有些鮮血不是自找，有些鮮血不應該流，此時的香港有多讓人感到陌生又無助。

作為721的觀察者，我可以用親身體驗告訴你，那些催淚彈確實很「催淚」，時間過去那記憶畫面依然震撼，心情久久不能平伏，哪怕你說不出一句「香港加油」，那由721起，請您多一點體諒，請長輩們多一點理解，你們口中這一代「廢青」的感受，因為我們看不到未來的樣子。

（僅代表投稿者立場）

推

澳門人生活相對安逸，所以見到有人遊行大多都覺得係無事生非，破壞社會安寧，但針吉唔到肉當然可以隔岸觀火，但城門失火必央及池魚，講風涼話真係好易好輕鬆，但如果將你放響香港生活，無父蔭由頭起步，就會發現尼個資本主義就係皇道既社會幾咁殘酷，無論你幾辛苦去捱，條起跑線永遠快過你跑，對住咁既社會，點會唔出黎發聲？

轉自留言區

推女